「正名」試著說臺灣 不要說台灣

陳雪玉指出，「台」是「臺」的異體字，不是簡體字，教科書的台北、台中、台南等地名，也要一律書寫為臺北、臺中、臺南。

考試寫「台」不會扣分

陳雪玉分析，漢代許慎在《說文解字》中，「臺」（音ㄊㄞˊ）解釋為「觀四方而高者」，可供眺望四方的高而平建築物；「台」（音ㄧˊ ）則是喜悅的意思，同樣的用法在《史記》中也有提到「唐堯遜位，虞舜不台。」由此可見，兩者在字音、字義上沒有相關。

到了唐、宋，《廣韻》、《集韻》等字韻書中，「台」同時可念為ㄊㄞˊ 、ㄊㄞ，因此，「臺」和「台」二字產生了同音關係，但字義上仍不相涉。直到明清小說《目連記》、《金瓶梅》才開始看到假借「台」為「臺」的用法。

陳雪玉說明，教育部在研訂標準用字時，考量「臺」字「觀四方之高處」的本義，例如「瞭望臺」、「臺階」，並由「高者尊之」概念引申而來的「兄臺」、「臺端」等尊稱敬詞，因而在民國七十一年公告「臺」為標準用字。 然而，民眾寫久了便成習慣，在非正式文件中，逐漸以「台」取代「臺」字。教育部基於保存漢字形構歷史、形體之美的價值，規定教育部公文及教科書未來必須用「臺灣」。至於其他部會公文用字，教育部將會與行政院持續溝通。

福摩沙呀

世界上有好多
福爾摩沙

20年前確實有定要寫「臺」
不過現在已約定成俗，我們台灣人也習慣使用「台」